\begin{resumo-aula}{20}{8}{2012}
Comentários finais sobre emparelhamentos. Prova do teorema de Menger, alguns comentários sobre modelagem como PL/\(01\) e derivações usando formulações na linguagem de fluxos.
\end{resumo-aula}

Esclarecemos as propriedades dos rótulos \even/\odd, e quais as lacunas a preencher nas notas de aula para que fiquem mais completas.
Alguns destaques de nosso (rápido) estudo de emparelhamentos: 
\begin{itemize}
\item teorema de Hall,
\item caminhos alternantes e o teorema de Berge,
\item algoritmo de Edmonds (que ``cresce'' florestas alternantes em vez de caminhos alternantes),
\item fórmula de Tutte-Berge,
\item decomposição de Edmonds-Gallai.
\end{itemize}

Uma possível direção em que estender o estudo no assunto é a formulação de problemas de emparelhamento (e generalizações) como PL/01. Por exemplo, o teorema de \Konig\ pode ser derivado usando a dualidade das formulações de cobertura e emparelhamento na programação linear. Comentou-se o papel do artigo (recomendado) de Edmonds \cite{edmonds:emparelhamentos} e seu papel no desenvolvimento da área de pesquisa em combinatória poliédrica.

Algumas generalizações para o emparelhamento: cada vértice \vv\ coberto por até~\(f(v)\) arestas: o subgrafo \aga\ é um emparelhamento nessa generalização se~\(g_H(v)\leq f(v)\). Há vários resultados para esse tipo de generalização, muitos usando formulações de fluxo.

Passamos ao capítulo 3 propriamente dito.

\chapter[Conexidade, Menger, $k$-conexidade]{Conexidade, teorema de Menger, grafos $2$-conexos e $3$-conexos}

\emph{Conexidade mínima}: árvores. Qualquer aresta removida desconecta o grafo. Qual seria uma formulação natural de~\(k\)-conexidade? Existência de~\(k\) caminhos disjuntos nas arestas, ou disjuntos no vértices? Número mínimo de arestas que é preciso remover para desconectar o grafo?

Convencionamos que \mencao{\(k\)-conexo} é algo em termos de vértice.

Comentário: existe prova do teorema de Menger por fluxo-máximo (\emph{max-flow}). 

\begin{definicao}
Um grafo~\(G\) é \defi{\(k\)-conexo} se, para todo~\(S\subseteq V(G)\) e~\(|S|< k\), temos que o grafo~\(G -S\) é conexo.
\end{definicao}

\begin{definicao}
 Dizemos que \G\ é~\(k\)-aresta-conexo se para todo~\(F\subseteq E(G)\), com~\(|F| < k\), temos que~\(G-F\) é conexo.
\end{definicao}

\begin{definicao}
A \defi{conexidade} de \G\ (\defi{connectivity} of \G), denotada por~\(K(G)\) é o maior~\(k\) tal que \G\ é~\(k\)-conexo.
\end{definicao}

\begin{definicao}
A \defi{aresta-conexidade} de \G\ (\defi{edge connectivity} of \G), denotada por~\(K'(G)\) é o maior~\(k\) tal que \G\ é~\(k\)-aresta-conexo.
\end{definicao}

\begin{exercicio}
 Mostre que~\(K(G) \leq K'(G) \leq \delta(G)\).
\end{exercicio}

Para provar as várias versões to teorema de Menger, vamos agora considerar digrafos (grafos orientados), em particular, permitimos aqui arestas múltiplas. Note que isso é diferente de uma \defi{orientação} de um grafo, quando partimos de um grafo e orientamos suas arestas.

Neste contexto, dizemos que um \defi{caminho em um grafo orientado}~\(D\) é uma sequência~\((v_i)_{i=0}^k\) de~\(k\) vértices distintos~\(v_i\in V(D)\), tal que~\(v_{i-1}v_i\in A(G)\) é um arco orientado de~\(v_{i -1}\) a~\(v_i\), para~\(i=1,2,\ldots k\). De modo análogo à definição para caminhos, o comprimento do caminho é~\(k\).

Em um grafo ou digrafo, um \defi{\st-caminho} é um caminho entre dois de seus vértices.

\begin{definicao}
 Seja \G\ um grafo ou digrafo, e~\(s,t\in V(G)\). Um \defi{\st-caminho} 
\end{definicao}
\begin{teorema}[Menger, 1927]
\label{teo:3.1}\label{teo:menger-k-conexo}%
 Seja~\(D=(V,E)\) um digrafo,~\(s,t\in V\), e~\(s\neq t\). O número \emph{máximo} de \st-caminhos arco-disjuntos em~\(D\) é igual ao número \emph{mínimo} de arcos cuja remoção destroi todos os \st-caminhos.
\end{teorema}

A prova tradicional é por \mencao{maxflow}. Faremos outra. Se~\(X\subset V\), denotamos por~\(\delta^+(X)\) o conjunto dos arcos de~\(D\) que saem de~\X\ (\ie, têm a cauda em~\X\ e a cabeça em~\(\compl{X}=V \setminus X\)). Chamamos~\(\delta^+(X)\) de~\defi{corte de \X}; dizemos que~\(\delta^+(X)\) é um~\defi{corte~\(st\)-separador} se~\(s\in X\) e~\(t\in \compl{X}\).

\begin{prova}
 A seguinte prova é devida a \AndrasFrank, e usa funções submodulares.

 \begin{definicao}
  Uma função~\(f:2^X\mapsto \RR\) das partes de~\X\ nos reais é \defi{submodular} se~\(f(U\cup V) + f(U\cap V) \leq f(U)+f(V)\). Se há igualdade em vez de ``\(\leq\)'' a função é \defi{modular}, e se há ``\(\geq\)'' a função é \defi{supermodular}.
 \end{definicao}

O teorema \ref{teo:3.1} é equivalente ao seguinte.

\begin{teorema}
 Seja~\(D=(V,E)\) um digrafo,~\(s,t\in V\), e~\(s\neq t\). Em~\(D\) existem \st-camihos disjuntos nos arcos se e só se~\(\delta^+(X)\geq k\) para todo~\(X\subset V\) que é corte \st-separador (\ie,~\(s\in X\) e~\(t\notin X\)).
\end{teorema}

Provamos esse teorema. (\(\Rightarrow\)) Cada corte intercepta ao menos uma aresta de cada caminho, e os caminhos são disjuntos, donde~\(|X|\geq k\).

\begin{exercicio}
 Mostre que a função~\(f(X)=|\delta^+(X)|\) é submodular.
\end{exercicio}

A prova de (\(\Leftarrow\)) é por indução no número de arcos. dizemos que um corte \st-separdor é \defi{justo} se~\(|\delta^+(X)|=k\). Suponha que~\(|\delta^+(X)|\geq k\) para todo corte \st-separador. Então segue \verif\ que se~\X\ e~\(Y\) são justos, então~\(X\cup Y\) e~\(X\cap Y\) são justos:~\(|\delta^+(X)| = k =|\delta^+(Y)|\) implica
\begin{equation*}
 |\delta^+(X)|+|\delta^+(Y)| \geq |\delta^+(X\cup Y)| + |\delta^+(X\cap Y)|\geq k+k.
\end{equation*}
vamos supor que todo arco de~\(D\) pertence a um conjunto justo (senão podemos deletá-lo). Portanto~\(|\delta^+(X\cup Y|=k\) e~\(|\delta^+(X\cap Y)|=k\). Tome~\(v\neq s\) talk que~\(v,t\in \delta^+(X)\) e~\X\ é justo (se não existir tal \vv, o resultado segue trivialmente).

Seja~\(S\) a interseção de todos os conjunto justos~\X\ tais que\(\delta^+(X)\) contém \vv\ e~\(t\). (Note que há~\(u\in S\) com~\(uv\) aresta do grafo, se não houvesse, encontramos uma contradição usando a hipótese de indução em~\(S -v\) e observando o que acontece em~\(S\).)

Tome~\(D'\) em que removemos as arestas~\(uv\) e~\(vt\) e incluímos uma aresta~\(ut\) (se já havia aresta~\(ut\), a nova aresta é uma aresta múltipla).

Vamos mostrar que~\(|\delta^+(X)|\geq k\). Suponha por contradição que existe~\X\ que não satisfaz a essa condição. Esse~\X\ cotém~\(s\). Note que \vu\ não pode pertencer a~\X\ (veja~\X\ em~\(D\) ---~\(ut \leftrightarrow vt\)). Como~\(|\delta^+_D(X)|=|\delta^+{D'}(X)|+1 < k + 1\) e é justo. Mas ele não contém a \vu, contradizendo a escolha de~\(S\).

Existe~\(u\in S\) tal que~\((u,v)\in E\). Senão~\(\delta^+(S -v) < \delta^+(S) = k\) e~\(S -v\) contraria a hipótese.
\end{prova}

\begin{observacao}
 É possível que a prova acima venha do \emph{Handbook of Combinatorics}. Lá há também uma prova interessante do teorema de Hall, usando submodularidade.
\end{observacao}

\begin{observacao}
Variantes do teorema a acrescentar: para vértice, não orientada. Para passar da versão em aresta para a em vértice, ``quebre'' cada vértice~\(v\) em dois, \vmais\ e \vmenos,
\begin{itemize}
\item troque arestas~\(xv\) por~\(x\vmenos\);
\item troque arestas~\(vy\) por~\(\vmais y\); e
\item acrescente a aresta~\(\vmenos\vmais\).
\end{itemize}

Quanto à versão não orientada, pode-se trocar cada aresta não orientada~\(uv\) pelos pares ordenados~\((u,v)\) e~\((v,u)\). Isso não basta, pois a princípio nada impede que ambas as arestas do par sejam usadas, cada uma por um caminho diferente. 

Tratamos disso eliminando a aresta usada duas vezes, e notandando que cada vértice terá ainda graus ``de entrada'' e ``de saída'' pares. Se adicionamos a esse grafo~\(k\) arestas de~\(s\) a~\(t\), então o grafo é euleriano, e continua euleriano à medida que removemos os~\(k\) circuitos, cada um dos quais dá origem a um dos caminhos buscados.
\end{observacao}
